%Fabian Huber
%T.IS-E1A
%26/05/2020
\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{helvet}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage[a4paper, top=3.5cm, bottom=3cm, left=2.5cm, right=2.5cm]{geometry}
\usepackage{vhistory}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{float}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabulary}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{listings}
\usepackage{inconsolata}
\usepackage{pgffor}
\usepackage{color}

\definecolor{bluekeywords}{rgb}{0.13,0.13,1}
\definecolor{greencomments}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{redstrings}{rgb}{0.9,0,0}

\usepackage{listings}
\lstset{
    language=[Sharp]C,
    showspaces=false,
    showtabs=false,
    breaklines=true,
    showstringspaces=false,
    breakatwhitespace=true,
    escapeinside={\%(*@}{@*)},
    commentstyle=\color{greencomments},
    keywordstyle=\color{bluekeywords}\bfseries,
    stringstyle=\color{redstrings},
    basicstyle=\ttfamily,
    morekeywords={ abstract, event, new, struct,
    as, explicit, null, switch,
    base, extern, object, this,
    bool, false, operator, throw,
    break, finally, out, true,
    byte, fixed, override, try,
    case, float, params, typeof,
    catch, for, private, uint,
    char, foreach, protected, ulong,
    checked, goto, public, unchecked,
    class, if, readonly, unsafe,
    const, implicit, ref, ushort,
    continue, in, return, using,
    decimal, int, sbyte, virtual,
    default, interface, sealed, volatile,
    delegate, internal, short, void,
    do, is, sizeof, while,
    double, lock, stackalloc,
    else, long, static,
    enum, namespace, string},
    float=H,
    frame=single,
    rulesepcolor=\color{gray},
    rulecolor=\color{black},
}

% replace sequence of char by another sequence of char
% see http://stackoverflow.com/questions/1116266/listings-in-latex-with-utf-8-or-at-least-german-umlauts
\lstset{literate=%
{ä}{{\"a}}1
{â}{{\^a}}1
{à}{{\`a}}1
{Ä}{{\"A}}1
{Â}{{\^A}}1
{À}{{\`A}}1
{ë}{{\"e}}1
{ê}{{\^e}}1
{é}{{\'e}}1
{è}{{\`e}}1
{Ë}{{\"E}}1
{Ê}{{\^E}}1
{É}{{\'E}}1
{È}{{\`E}}1
{ï}{{\"i}}1
{î}{{\^i}}1
{Ï}{{\"I}}1
{Î}{{\^I}}1
{ö}{{\"o}}1
{ô}{{\^o}}1
{Ö}{{\"O}}1
{Ô}{{\^O}}1
{ü}{{\"u}}1
{û}{{\^u}}1
{ù}{{\`u}}1
{Ü}{{\"U}}1
{Û}{{\^U}}1
{Ù}{{\`U}}1
{ç}{{\c c}}1
{Ç}{{\c C}}1
{°}{{\textsuperscript{o}}}1
% suppress BOM (Byte Order Mark) characters at the beginning of Visual Studio source
% see http://tex.stackexchange.com/questions/5935/how-to-suppress-bom-effect-in-the-output
{ï}{}0
{»}{}0
{¿}{}0
}

\pagestyle{fancy}
\urlstyle{same}
\setlength{\parindent}{0pt}

% Header and Footer
\lhead{Fabian Huber}
\chead{SpaceXY}
\rhead{\today}

\lfoot{Version \vhCurrentVersion}
\cfoot{Documentation Technique}
\rfoot{Page \thepage{} sur~\pageref{LastPage}}

% *********
% * Document
% *********
\begin{document}
\fontfamily{phv}
\selectfont

%Change the font of the titles
\titleformat*{\section}{\LARGE\fontfamily{phv}}
\titleformat*{\subsection}{\Large\fontfamily{phv}}
\titleformat*{\subsubsection}{\large\fontfamily{phv}}

\input{titlePage.tex}

\tableofcontents
\newpage

% Revision history
\begin{versionhistory}
    \vhEntry{1.0}{26.05.2020}{Fabian Huber}{Creation.}
\end{versionhistory}

\section{Introduction}
Cette documentation présente le projet SpaceXY qui est un jeu d'aventure spatiale
développé dans Unity en C\#. Ceci est mon projet de Travail Pratique Individuel (TPI)
lors de la session de mai 2020 afin d'obtenir mon CFC d'Informaticien.

\section{Rappel du cahier des charges}
\subsection{Objectifs}
Durant les 10 jours de TPI, le but est de réaliser un jeu de découverte spatiale en 2D qui permet au
joueurs de se balader dans un système solaire dans lequel il peut accomplir des missions
comme abbatre des pirates de l'espace ou récolter des ressources.

\subsection{Organisation}
\begin{table}[htp]
    \centering
    \begin{tabulary}{\linewidth}{LLLL}
        \toprule
        \textbf{Status}        & \textbf{Prénom} & \textbf{Nom} & \textbf{Couriel}           \\ \midrule
        Éleve                  & Fabian          & Huber        & \href{mailto:fabian.hbr@eduge.ch}{fabian.hbr@eduge.ch}                \\
        Maître d'apprentissage & Julien          & Aliprandi    & \href{mailto:julien.aliprandi@eduge.ch}{julien.aliprandi@eduge.ch}    \\
        Expert                 & Yvan            & Poulin        & \href{mailto:yvpoulin@gmail.com}{yvpoulin@gmail.com}                  \\
        Expert                 & Francesco       & Foti         & \href{mailto:francesco.foti@devinfo.net}{francesco.foti@devinfo.net}  \\ \bottomrule
    \end{tabulary}
\end{table}

\subsection{Livrables}
\begin{itemize}
    \item Le programme SpaceXY sous forme d'exécutable ainsi que son code source.
    \item Le planning prévisionel et effectif.
    \item La documentation technique.
    \item Le manuel utilisateur.
    \item Le résumé d'une page, sans images, du TPI.\@
    \item Le journal de bord.
\end{itemize}

\section{Étude d'opportunité}
\subsection{Pourquoi ce sujet?}
J'aimerais être un développeur de jeu vidéo plus tard, donc faire mon TPI sur Unity me semblait être une bonne opportunité.
Aussi, M. Aliprandi m'as montré son prototype et c'est un style de jeu que je n'avais jamais développé, cela m'as donc donné envie d'essayer de faire un jeu dans ce type.

\subsection{Analyse des jeux similaires}
Dans ce style il y a par exemple Asteroids qui est un classique des arcades sortis en 1979 suivis de beaucoup de copies.
Cela dit, le style de jeu dans l'espace vus de dessus est un quelque chose d'assez fréquent dans les jeux que font les débutants.

\subsection{Aspect novateur de SpaceXY}
Le but de cette application n'est pas spécialement d'avoir quelque chose de nouveau ou en plus par rapport à d'autres jeux,
mais plus pour que je puisse m'améliorer avec Unity et obtenir mon CFC.\@
Cela dit, je pense que l'esthétique et la direction artistique du jeu (réalisée par une amie, Caroline) est intéressante.

\section{Méthodologie}
Pour m'organiser lors de ce TPI sachant que je collabore avec quelqu'un dessus pour les sprites et la D.A., j'ai choisi de m'inspirer de ce que nous avons appris en cours de Scrum et j'ai
mis en place un kanban sur le site Trello. Il possède 4 colones: To Do Dev, To Do Art, In Progress et Done.
J'ai également créer un dossier google drive partagé afin que nous puissions nous échanger des fichiers à distance facilement.
Pour être sur d'avoir assez de temps, j'ai placé mes taches sur un planning prévisionel.
Enfin, j'ai utilisé git afin de versionner mon code et je l'ai fait héberger sur GitLab.

\section{Planification}
\subsection{Planification prévisionnelle}
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\linewidth]{inc/planningPrevisionel.pdf}
    \caption[Planning prévisionel]{Planning prévisionel}
\end{figure}

\subsection{Planification effective}
\begin{figure}[H]
   \includegraphics[width=\linewidth]{inc/planningEffectif.pdf}
   \caption[Planning effectif]{Planning effectif}
\end{figure}

\section{Analyse organique}
\subsection{Architecture}
\subsubsection{Structure}
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\linewidth]{inc/structureFichiers.png}
    \caption[Structure de mes fichiers]{Structure de mes fichiers dans l'explorateur de fichier de Unity}
\end{figure}
Pour la structure des fichiers, ils sont tous séparé selon leurs type. Tous les scripts C\# que j'écrit se trouvent dans le fichier Script.

Arborescence:
\begin{itemize}
    \item \texttt{/Assets} \\ 
        Dossier ou se trouvent tous les fichiers qui sont utilisé dans unity.

    \item \texttt{/Assets/Animations} \\
        Dossier contenant toutes les animations du projet.
    \item \texttt{/Assets/Animations/MenuButtons} \\
        Dossier contenant les animations en lien avec les bouttons des menus.

    \item \texttt{/Assets/Fonts} \\
        Dossier contenant toutes les polices du projet.

    \item \texttt{/Assets/Plugins} \\
        Dossier contenant toutes les librairies externes du projet comme par exemple \textit{NSubstitute}.

    \item \texttt{/Assets/Prefab} \\
        Dossier contenant toutes les prefabs du projet.
    \item \texttt{/Assets/Prefab/Planets} \\
        Dossier contenant toutes les prefabs en lien avec les planètes.
    \item \texttt{/Assets/Prefab/UI} \\
        Dossier contenant toutes les prefabs en lien avec l'interface utilisateur.
    \item \texttt{/Assets/Scenes} \\
        Dossier contenant toutes les scènes du projet.

    \item \texttt{/Assets/Scripts} \\
        Dossier contenant tous les scripts C\# du projet.
    \item \texttt{/Assets/Scripts/Enemy} \\
        Dossier contenant les scripts en lien avec les énemis.
    \item \texttt{/Assets/Scripts/Fixes} \\
        Dossier contenant des petits fixs pour le projet.
    \item \texttt{/Assets/Scripts/Inventory} \\
        Dossier contenant les scripts en lien avec l'inventaire.
    \item \texttt{/Assets/Scripts/MenuButtons} \\
        Dossier contenant les scripts pour les bouttons des menus.
    \item \texttt{/Assets/Scripts/Missions} \\
        Dossier contenant les scripts pour les missions.
    \item \texttt{/Assets/Scripts/PlanetInteraction} \\
        Dossier contenant les scripts pour l'interaction avec les planètes.
    \item \texttt{/Assets/Scripts/Player} \\
        Dossier contenant les scripts en lien avec le joueur.

    \item \texttt{/Assets/Sprites} \\
        Dossier contenant tous les sprites (images) du projet.
    \item \texttt{/Assets/Sprites/Items} \\
        Dossier contenant les images pour les items du jeu comme l'argent ou le platine.
    \item \texttt{/Assets/Sprites/LogoAndIcons} \\
        Dossier contenant les images pour tout ce qui logo, icones ect.
    \item \texttt{/Assets/Sprites/Menus} \\
        Dossier contenant tous les sprites pour les menus comme les bouttons par exemple.
    \item \texttt{/Assets/Sprites/NPC} \\
        Dossier contenant tous les sprites en lien avec les NPC comme par exemple les vaisseaux méchants du jeu.
    \item \texttt{/Assets/Sprites/Player} \\
        Dossier contenant tous les sprites en lien avec le joueur.

    \item \texttt{/Assets/Tests/Editor} \\
        Dossier contenant tous les tests unitaires de mon projet, ils sont dans un dossier Editor car c'est ce que Unity demande.

    \item \texttt{/Assets/TextMesh Pro} \\
        Dossier contenant les différents assets de TextMeshPro qui est un asset permettant d'avoir de meilleurs textes dans Unity.
\end{itemize}

\subsubsection{Code}
Pour voir comment mon code marche, veuillez vous référer à la documentation générée par Doxygen.

\section{Généralités concernant l'implémentation}
\subsection{Languages}
\subsubsection{C\#}
Cette application est développée sur Unity, qui utilise le C\# comme language de programmation.
Unity n'est pas très claire sur l'implémentation de .NET qu'ils utilisent, 
mais c'est compatible avec les versions 4.x de .NET.

\subsection{Environnement}
\begin{itemize}
    \item Un PC personnel, 2 écrans
    \item Windows 10
    \item Unity
    \item Visual Studio
    \item Visual Studio Code
    \item Outil de versionning (Git, hébergé sur GitLab)
    \item LaTeX pour la documentation
    \item Aseprite
\end{itemize}

\section{Framework et outils externes}
\subsection{Unity}
Unity est un moteur de jeu 3D et 2D qui permet de faire des jeux vidéo en C\#. 
Il est gratuit pour les étudiants et permet de faire beaucoup de choses.

\subsection{NUnit}
NUnit est intégré de base avec Unity afin de pouvoir effectuer des tests unitaires.

\subsection{NSubstitute}
J'utilise NSubstitute afin de pouvoir faire du mocking dans mes tests unitaires.

\section{Analyse des fonctionnalités majeures}
Cette partie de la documentation traite de la partie visible, par l'utilisateur final, de l'application.

\subsection{Liste des fonctionnalités disponibles}
Voici la liste des actions possibles pour l'utilisateur :

\subsubsection{Menu Principal}
\begin{itemize}
    \item Créer une nouvelle partie
    \item Continuer une partie existante
    \item Quitter le jeu
\end{itemize}

\subsubsection{Jeu principal}
\begin{itemize}
    \item Tirer
    \item Se déplacer
    \item Intéragir avec des planêtes et des stations spatiales
    \item Se battre avec des vaisseaux énemis
    \item Se battre contre des vaisseaux neutres
    \item Afficher une map
    \item Afficher un menu pause
    \item Accomplir des missions
\end{itemize}

\subsubsection{Menu Pause}
\begin{itemize}
    \item Continuer la partie
    \item Sauvegarder la partie
    \item Retourner au menu principal
\end{itemize}

\subsubsection{Menu Planête / Station}
\begin{itemize}
    \item Vendre ses ressources
    \item Acheter des améliorations
    \item Quitter le menu
    \item Voir les missions disponibles
    \item Prendre part à des missions
\end{itemize}

\section{Tests}
\subsection{Tests unitaires}
J'ai commencé à designer mon application en pensant au fait que je devrait faire des tests unitaires. 
Unity ne pousse pas tellement ce genre de chose, ce qui fait qu'il faut penser à une architecture qui permet de faire des tests.
C'est pour cela que j'ai utilisé le Humble Object Pattern.


J'ai par la suite appris que mon application ne devait pas être obligatoirement testée unitairement, 
ce qui explique la petite quantitée de tests.

\subsubsection{ExtensionMethodsTests}
\begin{table}[htp]
    \centering
    \begin{tabulary}{\textwidth}{| L | L | L | L |}
        \toprule
        \textbf{N$^o$} & \textbf{Méthode} & \textbf{But} & \textbf{Ok?}           \\ 
        \midrule
        1 & NextWithPrecisionFloatTest & Vérifie si on obtient bien un float de la bonne précision. & Oui \\ \midrule
        2 & NextWithoutPrecisionFloatTest & Vérifie si on obtient un float avec la précision par défaut. & Oui \\\midrule
        3 & AngleToPoint & Vérifie si on obtient le bon angle d'un point vers un autre. & Oui \\
        \bottomrule
    \end{tabulary}
\end{table}

\subsubsection{PlayerMovementsTests}
\begin{table}[htp]
    \centering
    \begin{tabulary}{\textwidth}{| L | L | L | L |}
        \toprule
        \textbf{N$^o$} & \textbf{Méthode} & \textbf{But} & \textbf{Ok?}           \\ 
        \midrule
        1 & CtorTest & Vérifie que le constructeur fonctionne correctement. & Oui \\ \midrule
        2 & GetMovementNoAfterburnerTest & Vérifie qu'on obtient une bonne valeur de mouvement, sans l'accélérateur. & Oui \\ \midrule
        3 & GetMovementStartAfterburnerTest & Vérifie qu'on obtient une bonne valeur de mouvement, avec l'accélérateur. & Oui \\ \midrule
        4 & GetMovementStopAfterburnerTest & Vérifie qu'on obtient une bonne valeur de mouvement, si on active puis désactive l'accélérateur. & Oui \\
        \bottomrule
    \end{tabulary}
\end{table}

\subsection{Scénarios de test}
\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabulary}{\textwidth}{| L | L | L | L |}
        \toprule
        \textbf{N$^o$} & \textbf{Actions} & \textbf{Résultat attendu} & \textbf{Ok?} \\ 
        \midrule
        1 & Cliquer sur "New Game" dans l'écran titre. & Une nouvelle partie se lance ou l'utilisateur peut jouer. & Oui \\ 
        \midrule
        2 & 
        Lancer une nouvelle partie, se déplacer, appuyer sur "ESC" et cliquer sur "Save", retourner à l'écran titre puis cliquer sur "Continue". & 
        L'utilisateur continue sa partie à l'endroit ou il était au moment de sauvegarder. & Oui \\ 
        \midrule
        3 & Lancer une nouvelle partie, aller vers une planète. & Les informations de la planète s'affichent. & Oui \\ 
        \midrule
        4 & Lancer une nouvelle partie, aller vers une planète, appuyer sur F. & Le menu de séléction de l'interaction s'affiche. & Oui \\ 
        \midrule
        5 & Lancer une nouvelle partie, aller vers une planète, appuyer sur F, selectionner "Buy", cliquer sur un item, fermer le menu et appuyer sur E. & 
        L'inventaire s'affiche et l'item sur lequel on à cliquer s'affiche. & Oui \\ 
        \midrule
        6 & Lancer une nouvelle partie, appuyer sur "ESC", cliquer sur "Main Menu" & Le menu principal s'affiche. & Oui \\ 
        \midrule
        7 & Cliquer sur "Quit" & L'application se ferme. & Oui \\ 
        \midrule
        8 & Lancer une nouvelle partie, aller vers un énemis et lui tirer dessus à répétition. & L'énemis meurt. & Oui \\ 
        \midrule
        9 & Lancer une nouvelle partie, aller vers un énemis en noir attendre un moment puis lui tirer dessus. & 
        L'énemis n'attaque le joueur que quand il commence à l'attaquer. & Oui \\ 
        \midrule
        10 & Lancer une nouvelle partie, aller avec un énemis en rouge. & L'énemis attaque le joueur quand il est assez proche. & Oui \\ 
        \bottomrule
    \end{tabulary}
\end{table}

\section{Conclusion}
\subsection{Difficultés rencontrées}
Une des choses les plus difficiles lors de ce TPI était de garder la motivation de travail lorsque l'endroit ou je travail, celui ou je me divertis et celui ou je dors est le même. 
C'était très facile d'être distrait. 

D'un point de vue programmation le plus dur était d'implémenter le Humble Object Pattern afin d'avoir un code propre et testable unitairement.
Aussi, la quantitée de travail était assez grande je trouve et j'avais peur de ne pas avoir le temps de finir l'application.

\subsection{Amélioration possibles}
\begin{itemize}
    \item Avoir des astéroides pour récolter des ressources plutôt que d'en acheter et d'en revendre.
    \item Avoir une vraie fin au jeu.
    \item Améliorer l'ergonomie et le code des menus.
    \item Rendre le système de combat plus intéressant.
    \item Ajouter un arrière plan.
    \item Rendre les menus plus jolis quand on intéragis avec les planètes (par exemple montrer à quoi sa surface ressemble).
\end{itemize}

\subsection{Bilan personnel}
J'ai beaucoup aimé ce travail, pouvoir faire un jeu vidéo dans le cadre de mon TPI était très intéressant 
sachant que j'aimerais travailler dans l'industrie du jeu vidéo plus tard.
Ce concept de jeu était quelque chose que je n'avais jamais fait, ce qui m'as permis d'apprendre beaucoup de choses.
J'ai appris a coder de manière assez élégante dans Unity lors de ce projet, ce que je n'avais jamais fait auparavant, 
car j'avais surtout utiliser Unity lors de gamejam dont la limite de temps ne permet pas spécialement de beaucoup réflechir à la structure du code.
Aussi, pouvoir faire ce projet avec une amie qui m'as fait les dessins du jeu était très cool!


\subsection{Remerciements}
Merci à Caroline pour les jolis déssins, à Roxasora pour le nom des planêtes et
merci à Jason Weimann, Brackeys et CodeMonkey pour les meilleurs tuto Unity sur Youtube.

\section{Annexes}
\subsection{Manuel utilisateur}
\includepdf[pages=-, scale=.8, pagecommand={}]{../docUtilisateur/docUtilisateur.pdf}

\subsection{Résumé TPI}
\includepdf[pages=1, scale=.8, pagecommand={}]{../ResumeTPI/resumetpi.pdf}

\subsection{Journal de bord}
\includepdf[pages=-, scale=.8, pagecommand={}]{inc/journalDeBord.pdf}

\subsection{Documentation doxygen}
\includepdf[pages=-, scale=.8, pagecommand={}]{../doxygen/latex/refman.pdf}

\subsection{Code source}
% list.txt is generated by the script "listandconvert.sh" located in the inc folder.
% Everytime the Scripts folder is repopulated, listandconvert should be run.
% You can then copy the content of the list.txt file after the in on the next line.
% No script file should have a character that should be escapted by latex (\, %, _, @, etc).
\foreach \cs in {Asteroid, Bullet, ButtonUI, Camera2DFollow, Enemy/EnemyAI, Enemy/EnemyAINeutralBehaviour, Enemy/EnemyAIRushBehaviour, ExtensionMethods, Fixes/FixAltF4, GameManager, Health, HUD, Inventory/ArmorItem, Inventory/ArmorItemSpawner, Inventory/Inventory, Inventory/InventoryBehaviour, Inventory/InventoryUI, Inventory/Item, Inventory/ItemAssets, Inventory/ItemWorld, Inventory/ItemWorldSpawner, LoadChecker, MenuButtons/GameOverButtonsActions, MenuButtons/MainMenuButtonsActions, MenuButtons/MenuButton, MenuButtons/MenuButtonsController, Missions/Mission, Missions/MissionBehaviour, Missions/MissionGiver, Missions/MissionGoal, PauseMenu, PlanetDescription, PlanetInteraction/InteractionSelectActions, PlanetInteraction/ItemPrice, PlanetInteraction/PlanetInteractionBehaviour, PlanetInteraction/PlanetPrice, Player/PlanetRotation, Player/PlayerControls, Player/PlayerGameOver, Player/PlayerMovements, Player/PlayerMovementsBehaviour, SaveHandler, Shooting, Singleton, TooltipBehaviour} {
    \lstinputlisting[label={lst:\cs}, caption={Code source de \textsf{\cs.cs}}]{inc/Scripts/\cs.cs}
}
% Non c# scripts
\lstinputlisting[language=bash, label={lst:listandconvert}, caption={Code source de \textsf{listandconvert.sh}}]{inc/listandconvert.sh}
\end{document}
